<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[José Luis González]]></title><description><![CDATA[Web personal de José Luis González Sánchez]]></description><link>https://joseluisgs.dev</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Wed, 31 Dec 2025 09:42:04 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://joseluisgs.dev/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><copyright><![CDATA[Copyright © 2025 José Luis González]]></copyright><language><![CDATA[en]]></language><item><title><![CDATA[Regreso a .NET en DAW. 20 razones para el cambio]]></title><description><![CDATA[<p>En noviembre de 2021, escribí un artículo que muchos de vosotros recordáis: <strong><a href="https://joseluisgs.dev/blogs/2021/2021-11-28-kotlin-en-mi-equipo.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">&quot;Kotlin siempre en mi equipo&quot;<OutboundLink/></a></strong>. En aquel entonces, defendía a Kotlin como la herramienta pedagógica definitiva (y lo sigue siendo). Sigo pensando que su diseño es magistral para su uso en la docencia, pero los tiempos han cambiado. La <strong>Nueva Ley de FP</strong>, la presión por enviar alumnos a la empresa en primero (quien pueda) y la realidad de un mercado backend en España que sigue anclado en tecnologías de &quot;gran empresa&quot;, me han obligado realizar este cambio, con el objetivo de adaptar la enseñanza a las necesidades de esta nueva ley y su impacto en la docencia de primero (y segundo) de DAW donde tenemos que buscar el equilibrio entre la enseñanza de conceptos fundamentales (mi principal objetivo) y la preparación para el mercado laboral y la Fase de Formación en Empresas.</p>
<p>Este curso, he decidido pasarme a la <strong>plataforma .NET con C#</strong>. No es una decisión tomada a la ligera. Es una respuesta crítica y meditada a los retos que tenemos como docentes en este nuevo panorama educativo y profesional.</p>
]]></description><link>https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-12-31-csharpnet_docencia_daw.html</link><guid isPermaLink="true">https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-12-31-csharpnet_docencia_daw.html</guid><category><![CDATA[Blog]]></category><dc:creator><![CDATA[José Luis González]]></dc:creator><pubDate>Wed, 31 Dec 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Desarrollo Web en Entornos Servidor 02 - Servicios Web con JVM y Spring Boot]]></title><description><![CDATA[<p>El <strong>Desarrollo de Servicios Web en JVM</strong> con <strong>Spring Boot</strong> es el pilar del desarrollo <em>backend</em> moderno.</p>
<p>La <strong>Máquina Virtual de Java (JVM)</strong> es un <strong>estándar indiscutible</strong> en el desarrollo empresarial y de alto tráfico gracias a su <strong>rendimiento estable</strong>, su capacidad de <strong>escalabilidad horizontal</strong> (manejo de miles de hilos) y su robusto ecosistema de herramientas.</p>
<p><strong>Spring Boot</strong> es el <strong>framework por referencia</strong> en este ecosistema. Ofrece una solución completa para simplificar la configuración, implementar la <strong>Inyección de Dependencias (DI)</strong> y abordar de forma modular aspectos complejos como la <strong>Seguridad</strong>, el <strong>Acceso a Datos</strong> y la <strong>Comunicación Asíncrona</strong>. Su filosofía es el <strong>&quot;convención sobre configuración&quot;</strong>, lo que acelera dramáticamente el desarrollo.</p>
]]></description><link>https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-10-24-dwes_ud_02_servicios_jvm_springboot.html</link><guid isPermaLink="true">https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-10-24-dwes_ud_02_servicios_jvm_springboot.html</guid><category><![CDATA[Blog]]></category><dc:creator><![CDATA[José Luis González]]></dc:creator><pubDate>Fri, 24 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Entornos de Desarrollo 03 - Sistema de Control de Versiones con Git y GitHub]]></title><description><![CDATA[<p>En el dinámico mundo del desarrollo de software, un pilar esencial para la eficiencia, la calidad y la colaboración es el <strong>Control de Versiones</strong>. Un sistema de control de versiones registra los cambios realizados en un conjunto de archivos a lo largo del tiempo, permitiendo a los desarrolladores recuperar versiones específicas de sus proyectos, rastrear la evolución del software y coordinar el trabajo de múltiples personas en archivos compartidos.</p>
<p>Este tema explora en profundidad cómo <strong>Git</strong> y <strong>GitHub</strong> han revolucionado la gestión de proyectos, desde los conceptos fundamentales hasta los comandos esenciales para optimizar tu flujo de trabajo.</p>
]]></description><link>https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-10-20-ed_ud_03_sistemas_control_versiones.html</link><guid isPermaLink="true">https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-10-20-ed_ud_03_sistemas_control_versiones.html</guid><category><![CDATA[Blog]]></category><dc:creator><![CDATA[José Luis González]]></dc:creator><pubDate>Mon, 20 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Despliegue de Aplicaciones Web 03 - Arquitectura Web y Fundamentos]]></title><description><![CDATA[<p>El <strong>Despliegue de Aplicaciones Web</strong> es el proceso fundamental que garantiza que una aplicación pase del código fuente a un entorno de producción accesible. Este proceso no solo se trata de subir archivos, sino de asegurar la <strong>estabilidad</strong>, <strong>seguridad</strong> y <strong>escalabilidad</strong> del sistema para los usuarios finales.</p>
<p>En este tema, exploraremos la estructura detrás de cada acción web, desde el <strong>Modelo Cliente-Servidor</strong> hasta las arquitecturas modernas, pasando por los componentes clave como el <strong>Protocolo HTTP</strong> y las <strong>APIs</strong> que hacen posible el desarrollo web contemporáneo.</p>
]]></description><link>https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-10-20-daw_ud_03_arquitectura_web_despliegue.html</link><guid isPermaLink="true">https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-10-20-daw_ud_03_arquitectura_web_despliegue.html</guid><category><![CDATA[Blog]]></category><dc:creator><![CDATA[José Luis González]]></dc:creator><pubDate>Mon, 20 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Programación 03 - Aplicación de Estructuras de Almacenamiento Estáticas]]></title><description><![CDATA[<p>Las <strong>Estructuras de Almacenamiento Estáticas</strong> son la columna vertebral de la programación. En esta unidad, nos adentraremos en el manejo eficiente de datos mediante estructuras de tamaño fijo, centrándonos en los <strong>Arrays</strong> (vectores y matrices), la gestión avanzada de <strong>Cadenas de Texto</strong> y, finalmente, explorando los fundamentos de los <strong>Algoritmos de Ordenación y Búsqueda</strong> que nos permiten manipular y consultar estos datos.</p>
<p>Comprender la <strong>inmutabilidad</strong> y el modelo de <strong>paso por referencia</strong> de estas estructuras en el lenguaje DAW es esencial para evitar errores comunes y escribir código robusto.</p>
]]></description><link>https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-10-20-prog_ud_03_estrecturas_estaticas.html</link><guid isPermaLink="true">https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-10-20-prog_ud_03_estrecturas_estaticas.html</guid><category><![CDATA[Blog]]></category><dc:creator><![CDATA[José Luis González]]></dc:creator><pubDate>Mon, 20 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Entornos de Desarrollo 02 - Entornos de Desarrollo (IDEs)]]></title><description><![CDATA[<p>El <strong>Entorno de Desarrollo Integrado (IDE)</strong> es, sin duda, la herramienta más importante en el día a día de un desarrollador. Más que un simple editor de texto, es una aplicación diseñada para <strong>facilitar la tarea de codificación</strong> y hacer que el ciclo de vida del software sea mucho más ágil y eficiente.</p>
<p>En esta segunda unidad del módulo, exploraremos qué define un IDE, cuáles son sus componentes esenciales y te guiaremos en la instalación y configuración de las herramientas que utilizaremos en el curso: <strong>IntelliJ IDEA</strong>, <strong>JetBrains Rider</strong> y <strong>Visual Studio Code (VS Code)</strong>.</p>
]]></description><link>https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-09-25-ed_ud_02_entornos_desarrollo.html</link><guid isPermaLink="true">https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-09-25-ed_ud_02_entornos_desarrollo.html</guid><category><![CDATA[Blog]]></category><dc:creator><![CDATA[José Luis González]]></dc:creator><pubDate>Thu, 25 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Despliegue de Aplicaciones Web 02 - Introducción a la virtualización]]></title><description><![CDATA[<p>La segunda unidad didáctica del módulo de Despliegue de Aplicaciones Web se centra en la virtualización con contenedores, una tecnología que ha cambiado las reglas del juego en el mundo del desarrollo y despliegue de aplicaciones. El objetivo principal es solucionar la inconsistencia de entornos que a menudo lleva a la clásica frase: &quot;Pero si en mi máquina funciona&quot;.</p>
]]></description><link>https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-09-23-daw_ud_02_introduccion_virtualizacion_docker.html</link><guid isPermaLink="true">https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-09-23-daw_ud_02_introduccion_virtualizacion_docker.html</guid><category><![CDATA[Blog]]></category><dc:creator><![CDATA[José Luis González]]></dc:creator><pubDate>Tue, 23 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Programación 02 - Programación Estructurada y Modular]]></title><description><![CDATA[<p>La segunda unidad didáctica del módulo de Programación se centra en dos paradigmas fundamentales para cualquier desarrollador: la Programación Estructurada y la Programación Modular. El dominio de estos conceptos es crucial para crear programas que sean no solo funcionales, sino también claros, fáciles de mantener y escalables.</p>
]]></description><link>https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-09-23-prog_ud_02_programacion_estructurada_modular.html</link><guid isPermaLink="true">https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-09-23-prog_ud_02_programacion_estructurada_modular.html</guid><category><![CDATA[Blog]]></category><dc:creator><![CDATA[José Luis González]]></dc:creator><pubDate>Tue, 23 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Despliegue de Aplicaciones Web - 01 Control de Versiones y Documentación]]></title><description><![CDATA[<p>La primera unidad didáctica del módulo de Despliegue de Aplicaciones Web se centra en dos pilares fundamentales para el desarrollo de software profesional y colaborativo: el control de versiones y la documentación del código. Estos conceptos no solo son esenciales para mantener la integridad y la calidad del software, sino que también facilitan la colaboración entre equipos de desarrollo, permitiendo un flujo de trabajo más eficiente y organizado.</p>
]]></description><link>https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-09-16-daw_ud_01_control_versiones_documentacion.html</link><guid isPermaLink="true">https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-09-16-daw_ud_01_control_versiones_documentacion.html</guid><category><![CDATA[Blog]]></category><dc:creator><![CDATA[José Luis González]]></dc:creator><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Desarrollo Web en Entorno Servidor 01 - Introducción a la Programación de Software en Servidor]]></title><description><![CDATA[<p>La primera unidad del módulo de Desarrollo Web en Entornos Servidor es una inmersión en los conceptos fundamentales que sustentan las aplicaciones web modernas. Se centra en el backend, la parte de una aplicación que se ejecuta en el servidor y gestiona la lógica de negocio y los datos, a diferencia del front-end, que es la interfaz visible para el usuario en el navegador.</p>
]]></description><link>https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-09-16-dwes_ud_01_introduccion_programacion_servidor.html</link><guid isPermaLink="true">https://joseluisgs.dev/blogs/2025/2025-09-16-dwes_ud_01_introduccion_programacion_servidor.html</guid><category><![CDATA[Blog]]></category><dc:creator><![CDATA[José Luis González]]></dc:creator><pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>